
\begin{example} к теореме Штольца:
	
	$\lim\limits_{n \to \infty} \frac{1}{n^{m+1}}\sum\limits_{k=1}^{n}k^m$, $m \in \mathbb{N}$
	
	$x_n = \sum\limits_{k=1}^{n} k^n, y_n = n^{m+1}, y_n \to +\infty$
	
	$\lim\limits_{n \to \infty} \frac{x_n - x_{n-1}}{y_n - y_{n-1}} = \lim\limits_{n \to \infty} \frac{n^m}{n^{m+1} - (n-1)^{m+1}} = \lim\limits_{n \to \infty} \frac{\frac1n}{1- (1-\frac1n)^{m+1}} = \lim\limits_{n \to \infty} \frac{\frac1n}{(m+1)\frac1n + ...\frac1{n^2} + ... \frac1{n^3} + ...} =\newline
	= \lim\limits_{n \to \infty} \frac{1}{(m+1) + ...\frac1{n} + ... \frac1{n^2} + ...} = \frac{1}{m+1}$
	
	Тогда по теореме Штольца:
	
	$\lim\limits_{n \to \infty} = \frac{x_n}{y_n} = \frac{1}{m+1} = \lim\limits_{n \to \infty} \frac{1}{n^{m+1}}\sum\limits_{k=1}^{n}k^m$
\end{example}

\begin{theorem}[Теорема Штольца-2]\thmslashn
	 
	$y_n$~-- строго монотонная последовательность и $\lim\limits_{n\to \infty} x_n= \lim\limits_{n\to \infty} y_n = 0$
	
	Тогда если $\lim\limits_{n \to \infty} \frac{x_n - x_{n-1}}{y_n - y_{n-1}} = l \in \overline{\mathbb{R}}$, то $ \lim\limits_{n \to \infty} \frac{x_n}{y_n} = l$
\end{theorem}
\begin{proof}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		\item Случай $l = 0$
		
		$\epsilon_k = \frac{x_k - x_{k-1}}{y_k - y_{k-1}}$
	
		Тогда $\exists N \;\; \forall k \ge N \;\; \abs{\epsilon_k} < \epsilon$
	
		Рассмотрим $n > m \ge N$
	
		$x_n - x_m = \sum\limits_{k = m + 1}^{n}(x_k - x_{k-1}) = \sum\limits_{k = m + 1}^{n}(y_k - y_{k-1})$
	
		Тогда $\abs{x_n - x_m} \le \sum\limits_{k = m + 1}^{n} \abs{\epsilon_k}(y_k - y_{k-1}) < \sum\limits_{k = m + 1}^{n}\epsilon(y_k - y_{k-1}) = \epsilon(y_n - y_m)$
	
		Тогда устремим $n\to \infty$
	
		$\abs{x_n - x_m} \to \abs{x_m}, \epsilon(y_n - y_m) \to \epsilon(-y_m)$. 
	
		А теперь по теореме о двух миллиционерах 
		$x_n \le -\epsilon y_m = \epsilon \abs{y_m}$, т.к. $y_m < 0$
	
		$\implies$
	
		$\abs{x_n} \le \epsilon\abs{y_m} \implies \abs{\frac{x_n}{y_m}} \le \epsilon$, и это верное $\forall m \ge N \implies \lim\limits_{n\to\infty} \frac{x_n}{y_n} = 0$
	
		\item $l \in \mathbb{R}$
		
		$\tilde{x}_n = x_n - ly_n \implies \lim\limits_{n\to \infty} \frac{\tilde{x}_n - \tilde{x}_{n-1}}{y_n - y_{n-1}} = 0 \implies \lim\limits_{n \to \infty} \frac{\tilde{x}_n}{y_n} = 0 \implies \lim\limits_{n \to \infty} \frac{x_n}{y_n} = l$
		
		\item $l = +\infty$
		
		Проверим, что $x_n$ строго монотонно(начиная с некоторого места)
		
		$\lim\limits_{n \to \infty} \frac{x_n - x_{n-1}}{y_n - y_{n-1}} = +\infty \implies$ при $n \ge N \;\;  \frac{x_n - x_{n-1}}{y_n - y_{n-1}} > 1 \implies x_n - x_{n-1} > y_n - y_{n-1} > 0 \implies x_n$ строго монотонно возрастает при $n \ge N$
		
		Значит, можно поменять $x$ и $y$
		
		$\lim\limits_{n\to \infty}\frac{y_n - y_{n-1}}{x_n - x_{n-1}} = 0 \implies \lim\limits_{n \to \infty} \frac{y_n}{x_n} = 0 \implies \lim\limits_{n \to \infty} \frac{x_n}{y_n} = +\infty$
		
		Т.к. $x_n \nearrow, y_n \nearrow \implies x_n < 0, y_n < 0 \implies \frac{x_n}{y_n}$~-- положительно. 
	
		\item $l = -\infty$
		
		Вместо $x_n$ напишем $\tilde{x}_n = -x_n$, получим предыдущий пункт.
	\end{enumerate}
\end{proof}
\Subsection{\S4. Подпоследовательности}
	
\begin{definition}\thmslashn
	
	$x_1, x_2, x_3,...$
	
	$n_1 < n_2 < n_3 < ...$, причем все $n_i \in N$
	
	Тогда \underline{подпоследовательность} исходной последовательности:
	
	$x_{n_1}, x_{n_2}, x_{n_3},...$
\end{definition}


\begin{example}\thmslashn
	
	$1,2,3,4,5,...$
	
	\begin{enumerate}
		\item $2,4,6,8,...$~-- подпоследовательность
		\item $1,4,9,16,25,...$~-- подпоследовательность
		\item $1,1,2,3,5,..$~-- не подпоследовательность
	\end{enumerate}
\end{example}

\begin{properties}\thmslashn
	\begin{enumerate}
		\item Если $\lim\limits_{n \to \infty} x_n = l \in \overline{\R}$, то предел любой подпоследовательности тоже равен $l$.
		
		\begin{proof}
		
		Если снаружи интервала было лишь конечное число членов последовательности, то и у подпоследовательности было конечное число членов снаружи этого интервала.(подпоследовательность~-- стерли некоторые члены последовательности)
		\end{proof}
		\item Если $n_1, n_2, n_3, ...$ это последовательность $\{n_k\}$
		    
		и $m_1, m_2, m_3, ...$ это последовательность $\{m_l\}$
		    
		и в объединении это все натуральные числа, то:
		
		Пусть $\lim\limits_{k \to \infty} x_{n_k} = \lim\limits_{l \to \infty} x_{m_l} = a \in \overline{\R}$
		
		Тогда $\lim\limits_{n \to \infty} x_n = a$
		
		\begin{proof}
		
		Есть интервал. Вне его конечное число $x_{n_k}$ и вне интервала конечное число $x_{m_l}$. 
		Поскольку все $x$ либо там, либо там, то снаружи просто конечное число членов $x_n$.
		\end{proof}
		
	\end{enumerate}
\end{properties}

\begin{theorem}[О стягивающихся отрезках]\thmslashn
	
	Есть много отрезков $[a_1, b_1] \supset [a_2, b_2] \supset [a_3, b_3] \supset ...$
	
	и пусть $\lim\limits_{n \to \infty} (b_n - a_n) = 0$
	
	Тогда существует единственное $c \in \bigcap\limits_{n = 1}^{\infty} [a_n, b_n]$ и $\lim\limits_{n \to \infty} a_n = \lim\limits_{n \to \infty} b_n = c$
	
	\begin{proof} 
	
	По теореме о вложенных отрезках, это пересечение не пусто. 
	Надо проверить, что там нет двух точек.
	
	Пусть там лежат точки $c < d$
	
	Тогда $d-c \le b_n - a_n$. 
	
	Перейдем в неравенстве к пределу:
	
	$d-c \le \lim\limits_{n \to \infty}(b_n - a_n) = 0$. Получили противоречие. Осталось проверить лишь пределы концов отрезка. 
	
	$0 \le c-a_n \le b_n - a_n \to 0 \implies c-a_n \to 0$, а это тоже самое, что $a_n \to c$
	
	Аналогично $0 \le b_n-c \le b_n - a_n \to 0 \implies b_n-c \to 0$, а это тоже самое, что $b_n \to c$
	\end{proof}
	
\end{theorem}

\begin{theorem}[Теорема Больцано-Вейерштрасса]\thmslashn
	
	Из любой ограниченной последовательности можно выбрать подпоследовательность, имеющую конечный предел.
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	Пусть $a$~-- нижняя граница, $b$~-- верхняя граница для всех $x_n$.
	
	Значит, $x_n \in [a, b] \;\; \forall n$
	
	Хотя бы в одну половинку от этого отрезка попало бесконечное число членов последовательности. 
	Пусть эта новая половинка~-- $[a_1, b_1]$. 
	
	В хотя бы одной половинке этого отрезка снова бесконечное число членов последовательности. 
	Эта половинка $[a_2, b_2]$.
	
	Действуем так и дальше.
	
	Заметим, что $[a, b] \supset [a_1, b_1] \supset [a_2, b_2] \supset [a_3, b_3] \supset ...$
	
	$b_n - a_n = \frac{b-a}{2^n} \to 0$
	
	Следовательно, по теореме о стягивающихся отрезках, есть ровно одна общая точка. 
	$\exists c \in \bigcap\limits_{n = 1}^{\infty} [a_n, b_n]$ и $\lim\limits_{n \to \infty} a_n = \lim\limits_{n \to \infty} b_n = c$.
	
	Теперь строим подпоследовательность.
	
	Пусть $x_{n_1}$~-- произвольный элемент последовательности из отрезка $[a_1, b_1]$
	
	$x_{n_2}$~-- такой элемент из $[a_2, b_2]$, что $n_2 > n_1$. (найдется в силу бесконечности членов, содержащихся в данном отрезке)
	
	$x_{n_3}$~-- такой элемент последовательности из $[a_3, b_3]$, что $n_3 > n_2$.
	
	Продолжаем.
	
	Получим:
	
	$n_1 < n_2 < n_3 <...$
	
	$x_{n_1}, x_{n_2}, x_{n_3}...$~-- подпоследовательность, причем $x_{n_k} \in [a_n, b_n]$.
	
	$a_n \le x_{n_k} \le b_n$, причем $a_n \to c, b_n \to c \implies x_{n_k} \to c$. 
	Что нам и требовалось. 
	
\end{proof}


\begin{lemma}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		\item Пусть $x_n$~-- монотонно возрастающая и неограниченная последовательность. Тогда $\lim\limits_{n \to \infty} x_n = +\infty$
	
		\item Пусть $x_n$~-- монотонно убывающая и неограниченная последовательность. Тогда $\lim x_n = -\infty$
	\end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}\thmslashn
	
	Докажем только первый пункт, второй точно такой же.
	
	Взяли какое-то $E$. Тогда $E$ не является верхней границей для $\{x_n\}$.
	Тогда $\exists N \;\; x_N > E$. 
	Но т.к. последовательность возрастает, то все большие тоже больше $E$. 
	
	Получаем, что $\forall n > N \;\; x_n > x_N > E \implies \lim\limits_{n \to \infty} x_n = +\infty$ по определению.
\end{proof}

\begin{consequence}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		\item Из любой неограниченной сверху последовательности можно выбрать подпоследовательность, стремящуюся к $+\infty$
	
		\item Из любой неограниченной снизу последовательности можно выбрать подпоследовательность, стремящуюся к $-\infty$
	\end{enumerate}
\end{consequence}
\begin{proof}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		\item Выберем монотонно возрастающую неограниченную подпоследовательность. Тогда автоматически ее предел будет $+\infty$
	
		$1$ не является верхней границей последовательности. 
		$\implies \exists x_{n_1} > 1$. 
	
		$\max\{x_1, x_2,...x_{n_1}, 2\}$~-- не является верхней границей. 
		Тогда $\exists x_{n_2}$, больший этого $\max$.
	
		Во-первых, тогда $x_{n_2} > 2$ и $n_1 < n_2$.
	
		$\max\{x_1, x_2,...x_{n_2}, 3\}$~-- не является верхней границей. 
		Тогда $\exists x_{n_3}$, больший этого $\max$.
		Заметим, что тогда $x_{n_3} > 3 $ и $n_3 > n_2$.
	
		И так далее.
	
		Получаем:
	
		$n_1 < n_2 < n_3 < n_4 <...$, причем $x_{n_k} > k$, причем $x_{n_1} < x_{n_2} < x_{n_3}<...$.
	
		Получаем, что это монотонно возрастающая и неограниченная подпоследовательность.
	
		$\implies \lim\limits_{k \to \infty}x_{n_k} = +\infty$.
	\end{enumerate}
\end{proof}


\begin{consequence}
	
	Из любой последовательности можно выбрать подпоследовательность, имеющую предел в $\overline{\mathbb{R}}$
\end{consequence}
\begin{proof}\thmslashn
	
	Если ограничена, то это теорема Больцано-Вейерштрасса.
	Если не ограничена, то это предыдущее следствие.
\end{proof}	

\begin{definition} $x_n$ называется фундаментальной(сходящейся в себе или последовательностью Коши), если $\forall \epsilon > 0\;\; \exists N \;\; \forall m, n \ge N \implies \abs{x_n - x_m} < \epsilon$.
	
\end{definition}
	
\begin{properties}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
	\item Фундаментальная последовательность ограничена. 
	
	\begin{proof}
	
	Подставим $\epsilon = 1$ тогда $\exists N \;\; \forall m,n \ge N \;\; \abs{x_m - x_n} < \epsilon$.
	
	Возьмем $M = \max\{\abs{x_1},\abs{x_2},\abs{x_3}, ...,\abs{x_N} \}+1$.
	
	Покажем, что $\abs{x_n} \le M$.
	
	Если $n < N$, то очевидно.
	
	Если $n \ge N \implies \abs{x_n - x_N} < 1, \;\; \abs{x_n - x_N} + \abs{x_N}\ge \abs{x_n} \text{ (по сумме модулей) }  \implies \abs{x_n} < M$
	
	\end{proof}
	\item Если у фундаментальной последовательности  есть сходящаяся подпоследовательность, то фундаментальная последовательность сходится.
	
	\begin{proof}
	
	$\{x_n\}$~-- фундаментальная последовательность. 
	
	$\{x_{n_k}\}$~-- сходящаяся подпоследовательность, т.е. 
	$\lim\limits_{} x_{n_k} = l \in \mathbb{R}$.
	
	Надо доказать, что $\lim\limits_{n \to \infty} x_n = l$
	
	Зафиксируем $\epsilon > 0$
	
	$\exists N \;\; \forall m, n \ge N \;\; \abs{x_m - x_n} < \frac{\epsilon}{2}$
	
	$\exists K \;\; \forall k \ge K \;\; \abs{x_{n_k} - l } < \frac{\epsilon}{2}$
	
	$\tilde{N} = \max{(N, n_K)}$
	
	Пусть $n \ge \tilde{N}$ тогда $\abs{x_n - x_m} < \frac{\epsilon}{2}$, если $m \ge \tilde{N}$.
	
	В качестве $m$ возьмем $n_k$, т.ч. $k \ge K$ и $n_k \ge N$.
	
	$\abs{x_n - x_{n_k}} < \frac{\epsilon}{2}$ и $\abs{x_{n_k} - l} < \frac{\epsilon}2$
	
	$\abs{x_n - l} \le \abs{x_n - x_{n_k}} + \abs{x_{n_k} - l} < \frac{\epsilon}{2} + \frac{\epsilon}{2} = \epsilon$
	\end{proof}
	\end{enumerate}
\end{properties}